% @Difficulté 2
% @Source Sésamath
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Pourcentages et proportions
\begin{exercice}[Source=Sésamath]
 Dans une entreprise, on a:\\
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
 		\cline { 2 - 4 } \multicolumn{1}{c|}{}& Ouvriers & Secrétaires & Cadres \\
 		\hline  Hommes & 39&0&7 \\
 		\hline Femmes &13&4&3 \\
 		\hline
 	\end{tabular} 
 
 \begin{enumerate}
  \item Calculer la proportion d'ouvriers.
  \item Quelle est la fréquence en pourcentage (\textit{Arrondir les résultats à 0,1 \%})
  \begin{enumerate}
   \item de femmes dans l'entreprise ?
   \item de cadres hommes dans l'entreprise ?
  \end{enumerate}
  \item Comparer le pourcentage de cadres parmi les hommes et parmi les femmes.  
 \end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{Solution}

\begin{enumerate}
    \item   
    Le nombre total de salariés est  : $39 + 0 + 7 + 13 + 4 + 3 = 66$.

   Il y a  $52$  ouvriers dans l'entreprise.
    

    La proportion d'ouvriers est donc : $
    \dfrac{52}{66} \approx 0,7879 \quad (\text{soit environ } 78,8\,\%)
    $
    \item 
    
    \begin{enumerate}
        \item       
        Il y a 20 femmes dans l'entreprise.
       

        La fréquence des femmes est : $\dfrac{20}{66} \approx 30,3\,\%$

        \item         
        Le nombre de cadres hommes est $7$.

        La fréquence des cadres hommes est : $\dfrac{7}{66}  \approx 10,6\,\%$
    \end{enumerate}

    \item 
   Il y a 46 hommes dans l'entreprise.
    

    Le pourcentage de cadres parmi les hommes est : $\dfrac{7}{46} \approx 15,2\,\%$

   

    Le pourcentage de cadres parmi les femmes est : $\dfrac{3}{20}  \approx 15,0\,\%$.
    
    En conclusion, le pourcentage de cadres parmi les hommes (15,2\,\%) est très proche de celui parmi les femmes (15,0\,\%).
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
	Comptez le nombre de salariés total de l'entreprise.\\
	Repérez l'ensemble de référence quand vous calculez une proportion sous la forme d'un pourcentage.
\end{Indice}

\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
  \item $p=\dfrac{13}{22}$.
  \item 
  \begin{enumerate}
   \item $f\simeq 30,3$ \%.
   \item $f\simeq 10,6$ \%.
  \end{enumerate}
  \item  Chez les femmes il y a plus de cadres que chez les hommes.
 \end{enumerate}
\end{Reponse}
